\chapter{Analisis Masalah dan Rancangan Solusi}

Bab ini akan berisikan deskripsi detail terkait persoalan, rencana penyelesaian persoalan, dan solusi yang akan dibangun dalam tugas akhir. Bab ini diharapkan dapat memberikan gambaran jelas pada persoalan yang dibahas dan solusi yang akan dibangun.

% Tujuan utama penulisan bab ini adalah untuk menguraikan rencana penyelesaian masalah tugas akhir I.. Bab ini mencakup antara lain: 
% 1.	Deskripsi dan analisis persoalan yang terkait dengan Rumusan Masalah, misalnya menjelaskan secara detail latar belakang dan masalah yang menjadi dasar munculnya topik, menunjukkan gap/celah antara kondisi saat ini dengan kondisi yang diharapkan, dan kaitan antara sistem/aplikasi yang dikembangkan dengan sistem/aplikasi lain yang terkait.
% 2.	Analisis solusi yang terdiri dari pilihan alternatif solusi yang dapat digunakan untuk setiap permasalahan berdasarkan hasil studi literatur atau survei, pemilihan solusi beserta justifikasinya.
% 3.	Deskripsi umum solusi yang dipilih, mencakup:
% a.	Modul/subsistem/komponen yang akan dikembangkan untuk menyelesaikan masalah, berikut penjelasannya.
% b.	Alur umum algoritma atau langkah-langkah pengembangan sistem dan penjelasannya.
% c.	Penggunaan kakas yang diperlukan
% Dianjurkan untuk menggunakan diagram sebagai pendukung penjelasan bagian ini.

\section{Analisis}

\input{chapters/ta/chapter-3/01-analisis/01-analisis-masalah}

\input{chapters/ta/chapter-3/01-analisis/02-alternatif-solusi}

\input{chapters/ta/chapter-3/01-analisis/03-analisis-kebutuhan-sistem}

\break

\section{Rancangan}

Bagian ini akan menjelaskan terkait rancangan sistem yang akan dibangun. Rancangan akan mencakup rancangan struktural, rancangan behavioral, dan rancangan detail dari setiap komponen. Sistem Smart Contract Discovery ini, seperti pada gambar \ref{image:komponen-sistem}, terdiri dari 5 komponen utama yang saling berinteraksi satu sama lain. Komponen-komponen tersebut adalah:

\begin{enumerate}
	\item Ethereum Archive Node: Node Ethereum yang digunakan untuk melakukan ekstraksi data dari blockchain Ethereum. Berada pada eksternal sistem.
	\item eth2dgraph: Komponen yang digunakan untuk melakukan ekstraksi data dari Ethereum Archive Node dan menyimpannya ke dalam DgraphDB. Berada pada eksternal sistem.
	\item DgraphDB: Komponen yang digunakan untuk menyimpan data Smart Contracts yang sudah diekstraksi dari Ethereum Archive Node sekaligus data vector embeddings dari Smart Contracts yang telah diperkaya. Diperlukan modul data access untuk mengakses data dari DgraphDB dan mentransformasi data ke dalam bentuk vector embeddings.
	\item Smart Contract Enricher: Komponen yang digunakan untuk melakukan klasifikasi dan \textit{enrichment} data Smart Contracts.
	% \item Vector Database: Komponen yang digunakan untuk menyimpan data Smart Contracts yang sudah diklasifikasikan dan di-\textit{enrich} oleh Smart Contract Enricher. Diperlukan modul data access untuk mengakses data dari Vector Database dan mentransformasi data ke dalam bentuk vector embedding.
	% \item Query Enricher dan Data Retriever: Komponen yang digunakan untuk melakukan \textit{enrichment} terhadap query yang diberikan oleh pengguna dan melakukan data retrieval dari Vector Database.
	\item User Interface: Komponen yang digunakan untuk berinteraksi dengan pengguna. Terdapat dua jenis antarmuka yang akan dibangun, yaitu antarmuka berbasis \textit{API} dan antarmuka berbasis \textit{GUI}.
\end{enumerate}

\input{chapters/ta/chapter-3/02-rancangan/01-struktural}

\input{chapters/ta/chapter-3/02-rancangan/02-behavioral}

\input{chapters/ta/chapter-3/02-rancangan/03-detail}

