\chapter*{Kata Pengantar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

Puji syukur penulis panjatkan kepada Tuhan karena kasih dan rahmat-Nya, laporan tugas akhir yang berjudul "\thetitle" dapat diselesaikan dalam rangka memenuhi syarat kelulusan tingkat sarjana. Pengerjaan tugas akhir ini tidak lepas dari bantuan dan dukungan berbagai pihak. Khususnya, penulis ingin mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
	\item Tuhan Yang Maha Esa atas penyertaan-Nya dalam setiap langkah penulis selama mengerjakan tugas akhir ini.
	\item Bapak Dr.techn. Muhammad Zuhri Catur Candra, S.T., M.T., selaku dosen pembimbing yang telah memberikan bimbingan, arahan, dan masukan yang sangat berharga selama proses pengerjaan tugas akhir ini.
	\item Bapak Fitra Arifiansyah, S.Kom., M.T., selaku dosen penguji yang telah memberikan masukan dan kritik yang konstruktif terhadap tugas akhir ini.
	\item Seluruh dosen program studi Teknik Informatika ITB yang telah memberikan ilmu pengetahuan dan ajaran yang sangat berharga bagi penulis.
	\item Kedua orang tua dan kedua adik yang selalu memberikan dukungan moral dan material, serta doa dan kasih sayang yang tiada henti.
	\item Anindita Widya Santoso sebagai pasangan penulis yang selalu memberikan dukungan, motivasi, dan semangat dalam setiap langkah dan kondisi penulis.
	\item Grup HMIF 1, yaitu Razzan, Irsyad, Anin, Azis, Bryan, Arsa, Carissa, Vania, Nasywa, Shidqi, Victoria, Anggie dan Mattheuw sebagai ring 1 kepengurusan DE HMIF ITB 2024 / 2025 "Nirmana Akselerasi" yang telah menemani penulis selama menjalani kepengurusan, memberikan kenangan-kenangan indah dalam perkuliahan dan proses pengerjaan tugas akhir ini.
	\item Grup lesgo liburan, yaitu Arsa, Akbar, Aji, Fatih, Alisha, Fakhri, Chi, Razzan dan Rava sebagai teman dekat penulis yang telah menemani penulis semenjak berkuliah di jurusan Teknik Informatika ITB.
	\item Keluarga asuh kecil penulis, yaitu Anin, Satria, Kharris, Rai, dan Reo, yang telah menemani penulis selama menjadi anggota biasa HMIF ITB dan menjadi hiburan penulis dalam masa perkuliahan penulis.
	\item Grup si paling people, yaitu Anin, Lina, Satria, Kharris, Rai, Aben, Varel, Mike, Ivan, dan Keane yang telah menemani penulis dalam tahun terakhir perkuliahan penulis.
	\item Teman-teman program studi Teknik Informatika dan Sistem dan Teknologi Informasi ITB angkatan 2021, angkatan SUDO, yang menjalani 3 tahun perkuliahan di jurusan dan himpunan bersama penulis.
	\item Yosua Halim sebagai mentor penulis yang telah memberikan bimbingan dan arahan yang sangat berharga.
	\item Ivan Ferianto Efendi sebagai gembala penulis yang telah membantu penulis bertumbuh sebagai seorang pemimpin dan pribadi yang lebih baik.
	\item Seluruh keluarga di Legacy Sukawarna yang berperan dalam pertumbuhan penulis selama proses pengerjaan tugas akhir ini.
	\item Seluruh pihak lain yang tidak bisa disebutkan satu per satu yang telah membantu dalam proses pengerjaan tugas akhir ini.
\end{enumerate}

Akhir kata, penulis mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah terlibat baik dalam pengerjaan tugas akhir ini. Penulis juga ingin menyampaikan maaf apabila terdapat kesalahan maupun kekurangan dalam laporan tugas akhir ini. Semoga tugas akhir ini dapat bermanfaat bagi pembaca dan riset-riset kedepannya.

% \begin{enumerate}
% 	\item 
% \end{enumerate}

\begin{flushright}
	\vspace{0.5cm}
	Bandung, \tanggalpengesahan

	\vspace{1.5cm}

	Kenneth Ezekiel Suprantoni
\end{flushright}
