\subsection{Analisis Masalah}
\label{subsec:analisis-masalah}

% Dalam pengembangan dApps, Smart Contracts berperan sebagai \textit{building blocks} yang saling terhubung dan berinteraksi sesuai dengan fungsionalitasnya. Namun, dengan jumlah Smart Contracts yang terus bertambah di blockchain dan ketiadaan mekanisme klasifikasi yang jelas, pemilihan Smart Contracts yang tepat menjadi tantangan yang kompleks. Kesulitan ini terutama muncul dalam pengklasifikasian dan pelabelan Smart Contracts secara semantik, yang berdampak pada sulitnya menemukan Smart Contracts yang sesuai dengan kebutuhan pengguna.

% Kesulitan dalam menemukan Smart Contracts yang sesuai sering kali mendorong pengembang dApps untuk membuat Smart Contracts khusus untuk aplikasi yang dikembangkan, meskipun fungsionalitasnya serupa dengan yang sudah ada. Akibatnya, jumlah Smart Contracts di blockchain tumbuh secara eksponensial, memperbesar ukuran blockchain secara signifikan. Pertumbuhan yang tidak terkendali ini menyebabkan \textit{bloating}, yang berdampak pada inefisiensi penyimpanan dan masalah skalabilitas, sehingga memengaruhi kinerja sistem konsensus. Selain itu, biaya pengembangan dApps pun meningkat karena pengembang harus membuat dan mendeploy Smart Contracts baru untuk setiap aplikasi, meskipun solusi serupa sebenarnya sudah tersedia. Kurangnya dukungan terhadap mekanisme \textit{reusability} ini juga berdampak pada kualitas dari Smart Contracts secara umum karena pengembang cenderung menulis kode yang tidak terjamin secara kualitas.
% terutama dari segi keamanan

% Seringkali butuh untuk berinteraksi dengan kontrak yang udah ada untuk mengakses fungsionalitasnya, ataupun menggunakan sebuah infrastruktur publik
% tapi dengan jumlah SC yang bertambah dan belum ada mekanisme pencarian yang baik, masih sulit untuk mendapatkan SC yang relevan
% Terutama dalam klasifikasinya secara semantik, karena sistem sekarang belum ada, dan kalaupun ada, itu diinput oleh orang yang melakukan verifikasinya saja, yang belum tentu mendeskripsikan dengan sesuai. selain itu, walaupun ada klasifikasi pun, belum ada mekanisme buat menemukan SC yang sesuainya.
Dalam pengembangan Smart Contracts, seringkali dibutuhkan interaksi dengan kontak yang terdapat di blockchain untuk mengakses fungsionalitas kontrak tersebut atau menggunakan sebuah infrastruktur publik. Namun, dengan jumlah Smart Contracts yang terus bertambah dan ketiadaan mekanisma pencarian yang baik, masih sulit untuk mendapatkan Smart Contract yang relevan dengan kebutuhan. Terutama dalam pengklasifikasian Smart Contracts secara semantik yang belum disediakan secara luas oleh sistem-sistem. Sistem yang memiliki mekanisme tersebut seringkali menggunakan mekanisme dimana pengguna yang melakukan pendaftaran Smart Contracts itu sendiri yang memasukkan deskripsi dan kategori dari Smart Contracts, yang belum tentu sesuai dengan kode yang dimiliki kontrak. Selain itu, belum terdapat juga sebuah mekanisme untuk menemukan Smart Contract yang sesuai sehingga sistem klasifikasi yang dimiliki masih belum dapat dimanfaatkan dengan baik.

% Sistem saat ini masih menggunakan sebuah repositori utama untuk mendaftarkan sebuah Smart Contract, sehingga data dari blockchain harus di push ke repositori. Model ini bikin bottleneck karena akan ada banyak instance repositori yang berbeda-beda (contohnya skrg ada Etherscan, Sourcify, untuk mendaftarkan Smart Contract). Di repositori-repositori ini juga belum ada mekanisme pencarian yang baik, karena sekarang masih bersifat lexical, bertumpu pada ketersesuaian kata kunci atau sintaks. Padahal sintaks tidak terlalu merepresentasikan semantik dari sebuah SC.
Sistem-sistem saat ini masih menggunakan pendekatan sebuah repositori utama untuk mendaftarkan Smart Contract, sehingga data dari blockchain harus di-\textit{push} ke repositori oleh masing-masing pengguna. Model ini mengakibatkan \textit{bottleneck} karena akan terdapat banyak \textit{instance} repositori yang berbeda-beda kontennya dengan mekanisme pendaftaran atau verifikasi yang berbeda-beda. Hal ini tercermin dari Etherscan dan Sourcify yang memiliki perbedaan mekanisme untuk mendaftarkan Smart Contracts. Repositori-repositori ini menggunakan mekanisme pencarian berbasis teks ataupun \textit{address} Smart Contracts, yang bersifat leksikal dan bertumpu pada ketersesuaian kata kunci, sintaks, atau \textit{address}. Padahal, sintaks dan \textit{address} tidak dapat merepresentasikan semantik dari Smart Contract dengan baik.

% Karena kesulitan itu, pengembangan sistem SC sering terhambat, seperti hambatan dalam mencari kontrak untuk mengintegrasikan dengan USDC, sebuah stablecoin yang umum, di tengah banyaknya kontrak fraud. atau contoh lainnya adalah menggunakan router decentralized exchange seperti uniswap atau sushiswap.
% Selain menggunkana instance, ada juga kontrak yang emang di deploy sebagai infrastructure publik seperti Uniswap V3 Factory, atau ENS registry, oracles, bridges, etc
Kesulitan-kesulitan itu menghambat pengembangan sistem Smart Contracts, seperti hambatan dalam pencarian kontrak untuk mengintegrasikan USDC, sebuah \textit{stablecoin} yang umum, di tengah banyaknya kontrak \textit{fraud}; atau hambatan dalam mencari \textit{router} untuk \textit{Decentralized Exchange} seperti UniSwap atau SushiSwap. \textit{Use case} lainnya untuk penggunaan ulang ini adalah kontrak yang berperan sebagai infrastruktur publik, seperti UniSwap V3 Factory, ENS Registry, Oracles, Bridges, dan lainnya.

% Banyak penelitian yang udah mencoba menjawab permasalahan ini, untuk bridge the gap antar kebutuhan dengan semantik dari apa yang dikerjakan oleh kontrak secara nyata, dan salah satu approach nya adalah dengan menggunakan AI untuk mendeskripsikan semantik yaitu fungsi dan maksud dari sebuah Smart Contracts (insert citations), tapi masalahnya adalah riset ini tidak open source, tidak ada data pipeline untuk mengintegrasikan menjadi sistem yang dapat digunakan di industri, dan masih menggunakan model lama.
Terdapat banyak penelitian yang sudah mencoba menjawab permasalahan ini, yaitu untuk menjembatani kesenjangan antar kebutuhan pengguna dengan semantik dari apa yang sebenarnya terjadi di dalam sebuah kontrak. Salah satu pendekatan untuk menyelesaikan permasalahan ini adalah menggunakan AI untuk mendeskripsikan semantik yaitu fungsi dan maksud dari sebuah Smart Contracts \parencite{zhang2021smart} \parencite{stan} \parencite{shi2021semantic} \parencite{shi2021semantic}. Permasalahan dari riset-riset ini adalah kesenjangan antar konsep yang ditawarkan dengan \textit{use case} dan posisi dengan industri karena sistem yang ditawarkan tidak bersifat terbuka dan tidak terdapat sebuah \textit{pipeline} yang dapat digunakan di industri yang mengintegrasikan data blockchains eara langsung. Selain itu, riset-riset ini juga belum mengeksplorasi kapabilitas model-model LLM modern untuk mengerti dan menganalisis semantik dari sebuah kode.

\input{chapters/ta/chapter-3/01-analisis/01-01-dekomposisi}

% \input{chapters/ta/chapter-3/01-analisis/01-02-dampak-masalah}

\input{chapters/ta/chapter-3/01-analisis/01-03-kebutuhan-utama}

% \input{chapters/ta/chapter-3/01-analisis/01-04-ajuan-solusi}
